駱應淦: 日後於西九站叫口號或涉尋釁滋事 徒弟袁國強任大律師公會主席時「好多人不滿」

有份與其他大狀合組名單出戰大律師公會換屆選舉的資深大律師駱應淦，於接受《南華早報》訪問時批評高鐵「一地兩檢」方案，首次在香港土地實施中國法律，「根本沒有法律依據（had no legal basis at all）」。他舉例指，日後有人在執行大陸法律的西九龍總站範圍叫喊口號，有可能會因香港沒有的「尋釁滋事罪」為由被起訴。

全國人大常委會於上周三（2017年12月27日）通過「一地兩檢」《合作安排》後，大律師公會才發聲明批評其決定。駱應淦於訪問中表示，他對公會主席林定國沒有「特別的看法」，但認為公會可以更早表明立場，並提出具建設性的意見。他認為，如今或已不可能（might not be possible）扭轉人大常委會的決定，不過可視今次事件為一個教育公眾的嘗試。

駱應淦指出，實施「一地兩檢」後，大陸執法人員就可於西九總站，以干犯「尋釁滋事罪」為由起訴叫喊口號的人士，而香港本身卻沒有同樣的法律。細想之下，有關安排可能幾乎影響到每所有人與每一個人（has the potential to affect almost anyone and everyone）。

將出戰大律師公會換屆選舉的資深大律師駱應淦接受《明報》專訪，點評現擔任律政司司長的徒弟袁國強。他認為，袁國強本身只是普通民事案的大律師，可以做到司長是「職業上的突破」。提到袁國強當年出任大律師公會主席的表現，他直言「知道有好多人不滿」，但已不記得有關不滿是甚麼，亦不記得自己是否認同。

袁國強出任司長期間處理過不少社會爭議的案件，駱應淦受訪時指出，過去一年對香港法治影響最大的案件，是立法會議員的宣誓覆核案，但因自己負責刑事案，拒絕評論公共法的案件。被問及袁國強處理刑事案的手法是否有很大爭議，駱應淦指有部分案件正等候上訴，故不便評論。

盛傳袁國強即將離任，並將由資深大律師鄭若驊接任。駱應淦稱曾與鄭若驊「打招呼」，但兩人甚少見面。他期望新任律政司司長緊守崗位以及嚴謹執行法治精神，又指理想的司長應該「multi-talented」（多才），因作為政府的法律顧問，應對公共法、憲法、刑事法與商務法都有認識。

（圖片來源：蘋果日報）

雖然lunch 黑衫遊行比人話無用

事實上係強國袁任內, 法律界黑衫遊行係比以往多

在人治國家之下
法治成為工具
法治撚又睇雞本法睇到鑼咁大
人大再up多兩句 法律界就收皮

留名睇西九站出面有法輪功俾人捉入去

你條撚樣都講得遲啦
唔係淨係大律師公會會長

香港法律界係笑話

起初納粹追殺共產主義者
我不說話
因為我不是共產主義者

接著他們追殺社會民主主義者
我不說話
因為我不是社會民主主義者

後來他們追殺工會成員
我不說話
因為我不是工會成員

之後他們追殺猶太人
我還是不說話
因為我不是猶太人

最後他們要追殺我
但再也沒有人站起來為我說話了

本身以法律角度度大陸已經係一個笑話
香港人抵死喇
華人賤種訓棺材啦

當日撐高鐵個班豬
出黎撐多次啦
你唔快手通過，每日蝕500萬呀
你賠唔賠得起呀

發展係硬道理
港柒唔支持一地兩檢即係反政府反社會阻礙經濟發展

我地要相信法律（唔好阻我搵食）
大家一齊捍衛（未搵夠幫我頂多兩年）

little push